\section{SATIE}
\label{sec:satie}

\begin{wrapfigure}[5]{l}[10pt]{1.5cm}
  \includegraphics[width=\linewidth]{../metalabcomm/logos/SATIE/CMYK/Satie_CMYK.eps}
\end{wrapfigure}
\textit{SATIE}, pour Spatial Audio Toolkit for Immersive Environments, est un moteur de spatialisation audio capable d'effectuer des rendus en direct de scènes audio denses (plusieurs centaines de sources sonores) et dynamiques (création, suppression et contrôle individuel des sources sonores). \textit{SATIE} s'utilise avec le langage SuperCollider et avec le protocole OSC, permettant un contrôle depuis des outils externes tels que des moteurs 3D et des langages de programmation. 

SATIE facilite le prototypage des espaces immersifs sonores innovants.  Voici ses caractéristiques :
\begin{itemize}
\item Spatialiseur paramétrable pour des dispositifs sonores spécifiques, comme par exemple ceux de la SAT (mini dômes, dôme, cubes, stéréo) ;
\item Capable d'effectuer des rendus en direct et simultanés pour plusieurs types de systèmes de speakers ;
\item Contrôle par OSC depuis des moteurs 3D ou autre ;
\item Possibilité d'écrire des extensions source audio, effet audio, configuration de paramètres et spatialiseur ;
\item Lecture de fichiers audio ;
\item Synthèse audio ;
\item Testé sous Linux et OSX, devrait fonctionner sous Windows ;
\item Distribué sous forme de quark SuperCollider ;
\end{itemize}

Le développement de \textit{SATIE} a débuté en 2015. Il est distribué sous licence GPL et peut être téléchargé ici: \url{https://gitlab.com/sat-metalab/satie}.

Démonstrations:
\begin{itemize}
\item Utilisation de SATIE avec Mozilla Hubs: \url{https://vimeo.com/549433773}
\item Utilisation de SATIE avec deux dispositifs de spatialisation, les Audiodice et le Satosphère. (Prototypage d’une) Expérience Immersive de Navigation dans l’Orchestre Symphonique de Montréal: \url{https://vimeo.com/522509890}
\item Génération d'une animation 3D avec Blender et SATIE : \url{https://vimeo.com/398346954}
\item Navigation en temps réel dans un environnment 3D (EiS + SATIE) : \url{https://vimeo.com/265607999}
\end{itemize}

\section{vaRays}
\label{sec:varays}

\begin{wrapfigure}[5]{l}[10pt]{1.5cm}
  \includegraphics[width=\linewidth]{../metalabcomm/logos/vaRays/CMYK/Varays_C.eps}
\end{wrapfigure}
\textit{VaRays}, pour \textit{virtual audio rays}, est un outil permettant le calcul en temps réel de réponses impulsionnelles d'un environnement virtuel. Il prend en compte la géométrie de l'environnement, la position de l'auditeur et celle des objets sonores. Cet outil en est à ses prémices, son développement ayant débuté en 2018. Il est pour l'instant utilisé conjointement avec les logiciels \textit{EiS}~(\ref{sec:eis}), pour la géométrie, et \textit{SATIE}~(\ref{sec:satie}), pour le rendu de réverbération basé sur réponse impulsionnelle.

\textit{VaRays} est distribué sous licence LGPL et peut être téléchargé ici:  \url{https://gitlab.com/sat-metalab/vaRays}.

Démonstrations:
\begin{itemize}
\item Lancé de rayons sonores en direct, et Auralization, de scène audio 3D avec vaRays -- Présentation à la conférence SMC : \url{https://vimeo.com/574450746}
\item Navigation dans le modèle et les sons du projet de Bretez (Paris au XVIIIe siècle) : \url{https://vimeo.com/507255065}
\item Simulation acoustique en direct avec vaRayz : \url{https://vimeo.com/manage/videos/484122810}
\end{itemize}

\section{Édition in Situ}
\label{sec:eis}

\begin{wrapfigure}[5]{l}[10pt]{1.5cm}
  \includegraphics[width=\linewidth]{../metalabcomm/logos/EiS/CMYK/Edition_in_situ_C.eps}
\end{wrapfigure}
\textit{Édition in Situ (EiS)} est une plateforme de création en environnement immersif destinée à permettre le prototypage de scénographie 3D. L'hypothèse derrière le développement de cette plateforme est qu'en permettant la création en contexte d'immersion, l'utilisateur aura la capacité d'expérimenter plus en détails et plus rapidement, menant à un cycle de création raccourci et à des contenus originaux. Elle intègre des outils existants (\textit{Splash}~(\ref{sec:splash}), \textit{SATIE}~(\ref{sec:satie})) ainsi que de nouveaux logiciels pour permettre à l'utilisateur de manipuler la scène 3D à l'aide de périphériques adaptés à l'interaction en réalité virtuelle (actuellement, des contrôleurs HTC Vive\footnote{\url{https://www.vive.com/us/}}).

Les fonctionnalités proposées sont :
\begin{itemize}
\item Rendu en temps réel pour espace immersif spécifique (format \textit{cubemap}\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Cube_mapping}})
\item Navigation dans l'espace 3D ;
\item Importation de contenu (objets, textures, sons) ;
\item Transformation d'objets (translation, rotation, échelle) ;
\item Animation ;
\item Spatialisation sonore avec \textit{SATIE}.
\end{itemize}

Le développement de \textit{EiS} a débuté en 2015. Il est distribué sous licence GPL et peut être téléchargé ici: \url{https://gitlab.com/sat-metalab/EditionInSitu}.

Démonstrations:
\begin{itemize}
\item Opérations de base pour créer une installation immersive à partir de zéro avec EiS : \url{https://vimeo.com/339326874}
\item Expérimentation avec EiS - Historique de la SAT : \url{https://sat.qc.ca/fr/nouvelles/presentation-experimentale-de-la-plateforme-eis}
\item Prototypage d’animation pour dôme immersif \url{https://vimeo.com/226298468}

\end{itemize}
\newpage
\section{Switcher}
\label{sec:switcher}

\begin{wrapfigure}[5]{l}[10pt]{1.5cm}
  \includegraphics[width=\linewidth]{../metalabcomm/logos/Switcher/eps/Switcher-color.eps}
\end{wrapfigure}
\textit{Switcher} est un outil pour la création d'expériences collaboratives par Internet. Il est capable d'intégrer plusieurs technologies, telles que des protocoles réseaux et d'autres applications fonctionnant en temps réel. \textit{Switcher} est le plus souvent utilisé pour sa capacité à transmettre simultanément par le réseau Internet des flux multicanaux audios, vidéos ainsi que des données en basse latence.

En fait, \textit{Switcher} est plus générique et repose sur une architecture de services (appelés des quiddités). Chaque quiddité peut être créée et supprimée dynamiquement, mais peut aussi être contrôlée à l'aide de lecture/écriture de propriété ou d'invocation de méthode. L'observation se fait à l'aide de requêtes à son arbre d'information, dont le résultat est possiblement sérialisé en JSON\footnote{\url{https://www.json.org/json-en.html}}. \textit{Switcher} fournit des mécanismes d'introspection permettant de l'utiliser comme bibliothèque pour le développement d'applications de plus haut niveau (en C++, NodeJS\footnote{\url{https://nodejs.org/en/}} ou Python). \textit{Switcher} permet aussi de sauvegarder et de télécharger l'état des quiddités actives à un instant donné. 

La plupart des quiddités produisent et/ou consomment des flux de données en utilisant la bibliothèque \textit{shmdata} (voir chapitre~(\ref{sec:shmdata})), permettant ainsi le transfert de flux entre services et/ou applications externes. Par exemple, un service webcam (service v4l2src) fournit un flux vidéo qui peut se connecter simultanément à plusieurs autres services, tels qu'un affichage dans une fenêtre (service glfwin), un enregistreur de fichier (service avrec), un transmetteur réseau basse latence (service SIP), mais aussi simultanément vers un autre logiciel compatible avec \textit{shmdata}.

Le développement de \textit{Switcher} a débuté en 2012. Il est distribué sous licence GPL et LGPL. Il peut être téléchargé ici: \url{https://gitlab.com/sat-metalab/switcher}

\textit{Switcher} est la base de systèmes de téléprésences plus spécifiques, eux aussi développés à la SAT:
\begin{itemize}
\item Scenic, une interface graphique web de switcher~: \url{https://sat-mtl.gitlab.io/telepresence/scenic}
\item Bibliolab, connexion en réseau des bibliothèques de Montréal~: \url{https://sat.qc.ca/fr/scenic-telepresence}
\item Scènes ouvertes, un réseau d'une vingtaine de lieux québécois de diffusion~: \url{https://sat.qc.ca/fr/scenic-telepresence}
\end{itemize}

Démonstrations:
\begin{itemize}
\item Bluff - la création en téléprésence se poursuit pour le projet de théâtre Bluff : \url{https://vimeo.com/530865445}
\item Test de streaming d'une caméra fisheye vers deux fulldomes : \url{https://vimeo.com/266687560}
\item Waterfall Music durant Linux Audio Conference 2013 :  \url{https://vimeo.com/304831248}
\item The Drawing Space - Siggraph 2014 : \url{https://vimeo.com/304826675}
\end{itemize}

\section{Shmdata}
\label{sec:shmdata}
\begin{wrapfigure}[5]{l}[10pt]{1.5cm}
  \includegraphics[width=\linewidth]{../metalabcomm/logos/Shmdata/eps/Shmdata-color.eps}
\end{wrapfigure}
\textit{Shmdata} est un outil permettant la transmission zéro-copie entre programmes résidant au sein d'un même ordinateur. \textit{Shmdata} fonctionne sans serveur: une application émettant un flux de données (un shmdata) doit fournir un chemin  (e.g. \textit{/tmp/myshm}) qui sera utilisé par les programmes désirant lire le flux. \textit{Shmdata} permet la transmission de données entre programmes avec une très basse latence.

Le paradigme de communication de \textit{shmdata} est de \textit{1-vers-plusieurs}, c'est-à-dire que le rédacteur d'un flux rend les images du flux disponibles à possiblement plusieurs abonnés (des lecteurs). Durant une transmission, les abonnés et le rédacteur sont en mesure de quitter la transmission et de revenir en cours de route, sans devoir redémarrer la communication. Un shmdata peut être redimensionné durant la transmission. De plus, les shmdatas sont typés, utilisant une chaîne de caractère publiée par le rédacteur à chaque reconnexion. 

\textit{Shmdata} peut être utilisé par des applications écrites en C++ ou en Python 3; un élément GStreamer\footnote{\url{https://gstreamer.freedesktop.org/}} est aussi fourni. 

Le développement de \textit{shmdata} a débuté en 2012. Il est distribué sous licence LGPL. Il peut être téléchargé ici: \url{https://gitlab.com/sat-metalab/shmdata}


\section{Splash}
\label{sec:splash}
\begin{wrapfigure}[5]{l}[10pt]{1.5cm}
  \includegraphics[width=\linewidth]{../metalabcomm/logos/Splash/CMYK/Splash_CMYK.eps}
\end{wrapfigure}
\textit{Splash} est un moteur de vidéofresque (\textit{projection mapping}) en temps réel capable de gérer un nombre théoriquement illimité de projecteurs. Il a été conçu comme étant un outil générique et modulaire, permettant de l'utiliser pour n'importe quelle géométrie de surface de projection. Il est utilisé en production à la SAT dans la Satosphère, qui est équipée de huit projecteurs HD. \textit{Splash} est compatible avec \textit{shmdata}~(\ref{sec:shmdata}) pour la réception du flux vidéo à diffuser et pour la communication en temps réel de modèle 3D depuis Blender\footnote{\url{https://blender.org}}.

Caractéristiques :
\begin{itemize}
\item nombre de projecteurs théoriquement illimité (hormis par la puissance de l'ordinateur et le nombre de sorties vidéo)
\item support de nombreux codecs vidéo, dont Hap\footnote{\url{https://github.com/Vidvox/hap}}
\item support des cartes de capture compatibles Video4Linux2
\item calibrage semi-automatique des projecteurs (l'utilisateur doit disposer d'un modèle 3D de la surface de projection)
\item déformation de projection (\textit{warping})
\item calcul automatique des zones de recouvrement (blending)
\item calibrage colorimétrique automatique des projecteurs
\item compatible Python 3
\end{itemize}

Le développement de \textit{Splash} a débuté en 2014. Il est distribué sous licence GPL et peut être téléchargé ici~: \url{https://gitlab.com/sat-metalab/splash}.

Démonstrations:
\begin{itemize}
\item Rendu à distance d'un logiciel OpenGL multi-sorties : \url{https://vimeo.com/456217092}
\item Calibrage de projection mapping avec Splash : \url{https://vimeo.com/314519230}
\item Projection sur objets mobiles \url{https://vimeo.com/268028595}
\end{itemize}

\section{Calimiro}
\label{sec:calimiro}
\begin{wrapfigure}[5]{l}[10pt]{1.5cm}
  \includegraphics[width=\linewidth]{../metalabcomm/logos/Calimiro/CMYK/Calimiro_N.eps}
\end{wrapfigure}
\textit{Calimiro} est un outil pour le calibrage d'environnement immersif par lumière structurée. Il prend en compte les environnements multi-projecteurs. Cet outil en est à ses prémices, son développement ayant débuté en 2018. Il est utilisé conjointement à \textit{Splash} (voir section~\ref{sec:splash}).

Cette bibliothèque logicielle est distribuée sous licence LGPL et peut être téléchargée ici~: \url{https://gitlab.com/sat-metalab/calimiro}

Démonstrations:
\begin{itemize}
\item Génération automatisée de coordonnées UV : \url{https://vimeo.com/544570900}
\item Calibrage automatique de projection vidéo avec Calimiro et Splash : \url{https://vimeo.com/499279721}
\item Calibrage automatique de projection : \url{https://vimeo.com/329425110}
\end{itemize}

\section{LivePose}
\label{sec:livepose}

\textit{LivePose} est un outil de ligne de commande permettant de capturer les poses humaines et les mouvements en temps réel, à l'aide de plusieurs modèles populaires de vision par ordinateur. Souhaitant nous concentrer sur la pérennité de ses utilisations, nous avons choisi de réimplémenter ces modèles en nous basant sur le module d'apprentissage profond de OpenCV\footnote{\url{https://opencv.org}} plutôt que d'utiliser les implémentations faites dans le cadre des travaux de recherche des différents laboratoires. OpenCV étant disponible sur de nombreuses plateformes matérielles, et bénéficiant du support d'une très forte communauté, nous comptons sur une maintenance moindre de chaque modèle.

Actuellement, il est possible de choisir entre les algorithmes d'estimation de pose OpenPose\footnote{\url{https://github.com/CMU-Perceptual-Computing-Lab/openpose}} et PoseNet\footnote{\url{https://github.com/google-coral/project-posenet}}, tout dépendant si l'on souhaite optimiser pour l'exactitude ou la vitesse. \textit{LivePose} utilise aussi des filtres sur mesure afin d'extraire des informations additionnelles provenant des poses, comme la détection de gestes~: salut avec la main, sauts, etc. 

Une autre spécificité de \textit{LivePose} est de pouvoir fonctionner sur du matériel embarqué. En particulier, \textit{LivePose} fonctionne sur les NVIDIA Jetson. Un des objectifs de l'outil est de permettre le déploiement d'un réseau de caméras pour permettre la captation de poses de nombreux utilisateurs sur une large zone.

\textit{LivePose} est conçu afin d'être utilisé conjointement avec les moteurs 3D comme Mozilla Hubs, ou les environnements immersifs comme la Satosphère; dans ce cas, les filtres peuvent déclencher des actions à partir des gestes des participant.e.s, constituant ainsi une interface d'utilisation qui soit basée sur les mouvements et les gestes, se libérant de l'entrée manuelle.

Cette bibliothèque logicielle est distribuée sous licence LGPL et peut être téléchargée ici~: \url{https://gitlab.com/sat-metalab/livepose}.
